# Volumes (Тома)

Одним из замечательных свойств контейнеров k8s является их неизменяемость, то есть, если мы закрываем контейнер, то вся информация, хранящаяся в нем теряется. Это очень удобно для тестовых 
сред, решений типа «песочница». Суть сводится к тому, что что бы мы не делали с контейнером, после его закрытия все будет уничтожено. Однако существует также еще масса приложений, таких как 
базы данных, для которых требуется сохранение результатов работы контейнера, проще говоря, требуется постоянное хранилище. Абстракция "тома Kubernetes" — это каталог, содержащий данные, к 
которым могут получить доступ контейнеры в модуле Kubernetes. Местоположение каталога, поддерживающий его носитель и его содержимое зависят от конкретного типа используемого тома. Процессы, 
работающие внутри контейнеров в модуле, видят представление файловой системы, состоящее из:

* Корневая файловая система, соответствующая содержимому образа контейнера.
* Тома, смонтированные в контейнере (если определены). Каждый том монтируется по определенному пути в файловой системе контейнера.

Тома определяются в поле .spec.containers[*].volumeMounts шаблона (templates) Pod-ов. Для каждого пода и каждого образа контейнера внутри пода необходимо указать, какие тома он будет 
монтировать и по каким путям (пути могут быть разными для каждого контейнера). Kubernetes поддерживает множество типов томов:

* AzureFile CSI migration ()
* CephFS (Файловая система Ceph)
* ConfigMap ()
* DownwardAPI ()
* EmptyDir Volumes (Пустые тома)
* Ephemeral Volumes (Эфемерные тома)
* FC (fibre channel)
* HostPath Volumes (Тома HostPath)
* iSCSI ()
* Local ()
* NSF ()
* Persistent Volumes (Постоянные тома)
* Projected ()
* RBD ()
* Secret ()

Под может одновременно использовать любое количество типов томов. Чтобы использовать том, укажите тома, которые будут предоставлены Pod-у, в .spec.volumes и объявите, где монтировать эти тома 
в контейнеры, в .spec.containers[*].volumeMounts. Процесс в контейнере видит представление файловой системы, состоящее из исходного содержимого образа контейнера, а также томов (если они 
определены), смонтированных внутри контейнера. Процесс видит корневую файловую систему, которая изначально соответствует содержимому образа контейнера. Любые записи внутри этой иерархии 
файловой системы, если они разрешены, влияют на то, что этот процесс просматривает, когда он выполняет последующий доступ к файловой системе. Тома монтируются по указанным путям в образе. 
Для каждого контейнера, определенного внутри модуля, вы должны независимо указать, где монтировать каждый том, который использует контейнер.
**Тома не могут монтироваться внутри других томов* (но соответствующий механизм см. в разделе «Использование subPath»). Кроме того, том не может содержать жесткую ссылку на что-либо в другом 
томе.

